%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td_al_2017.tex]{subfiles}

\begin{document}


%\input{pagedegarde}



\section{Matrice d'une application linéaire}


\begin{exercice}
 

Soient $v_1=\left( -1,1,1 \right)$, $v_2=\left( 1,-1,1\right)$ et $v_3=\left( 1,1,-1\right)$ des vecteurs de $\R^3$ \\
Soient $w_1=\left(0,1 \right)$ et $w_2=\left( 1,1\right)$ des vecteurs de $\R^2$.
			
\begin{enumerate}
\item Vérifier que $\lbrace v_1;v_2;v_3 \rbrace $ forment une base $\mathcal{B}$ de $\R^3$ 
et que $ \lbrace w_1;w_2 \rbrace $ forment une base $\mathcal{B'}$ de $\R^2$

\item Soit $f$ l'application linéaire de $\R^3$ dans $\R^2$ définie par : 
$f  \left( x,y,z \right)=\left( -x+y ,2y+3z\right)$

\begin{enumerate}
\item Déterminer la matrice de $f$ relativement aux bases canoniques.
\item Déterminer la matrice de $f$ relativement aux bases $\mathcal{B}$ et  $\mathcal{B'}$.
\end{enumerate}

\item Soit $g$ l'application linéaire de $\R^3$ dans $\R^2$ définie par : \\
$g(v_1)=w_1$, $g(v_2)=2w_2$ et $g(v_3)=w_1+3w_2$

\begin{enumerate}
\item Déterminer la matrice de $g$ relativement aux bases $\mathcal{B}$ et  $\mathcal{B'}$.
\item Déterminer la matrice de $g$ relativement aux bases canoniques.
\end{enumerate}																		
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}


Soient $\mathcal{B}=(e_1,e_2,e_3)$ une base de $\R^3$	et	$\mathcal{F}=(f_1,f_2)$ une base de $\R^2$.\\
Soit $u\in\mathcal{L}(\R^3,\R^2)$ dont la matrice relativement aux bases 	$\mathcal{B}$ 	et	$\mathcal{F}$	est $A=\begin{pmatrix} 2 & -1 & 1\\ 3 & 2 & -3 \end{pmatrix}$.
\begin{enumerate} 
\item On pose $e'_1=e_2+e_3$, $e'_2=e_3+e_1$ et $e'_3=e_1+e_2$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $\mathcal{B}'=(e'_1,e'_2,e'_3)$ est une base de $\R^3$.
\item Déterminer la matrice de $u$ relativement aux bases $\mathcal{B}'$ et  $\mathcal{F}$.
\end{enumerate}

\item On pose maintenant  $f'_1=2f_1+f_2$ et $f'_2=5f_1+3f_2$.
\begin{enumerate} 
\item Montrer que $\mathcal{F'}=(f'_1,f'_2)$ est une base de $\R^2$.
\item Déterminer la matrice de $u$ relativement aux bases $\mathcal{B}'$ et  $\mathcal{F'}$.										\end{enumerate}	
\end{enumerate}



\end{exercice}



%\begin{exercice}
%\
%\end{exercice}

%\noindent Soient $f:\mathbb{R}^{3}\to\mathbb{R}^{3}, (x,y,z)\mapsto (x,x+y,x+y+z)$ une application linéaire et %$\mathcal{B}=(e_{1},e_{2},e_{3})$ la base canonique de $\mathbb{R}^{3}$.\\
 %Notons $e_{1}'=(1,1,0)$, $e_{2}'=(1,0,1)$ et $e_{3}'=(0,1,1)$ et $\mathcal{B}'=(e_{1}',e_{2}',e_{3}')$ la base formée de ces trois vecteurs.\\
%Ecrire $Mat(f,\mathcal{B})$ et $Mat(f,\mathcal{B}')$.



\begin{exercice}
 

Soit $E$ l'ensemble des matrices carrées d'ordre 2 dont la somme des coefficients de la première colonne est égale à la somme des coefficients de la deuxième colonne. par exemple :\\ 
$$\begin{pmatrix} 3 & -4 \\ -1 & 6 \end{pmatrix} \in E ,\hspace{0.2cm} \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix} \notin E$$
\begin{enumerate}
\item Montrer que $E$ est un sous espace vectoriel de $\mathcal{M}_2(\R)$.
\item Déterminer une base de $E$ et sa dimension.
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{exercice}
 

Soient $A=\left( \begin{array}{c c} 1 & 0\\ 0 & 1\\ 1 & 0 \end{array} \right)$ et 
				$B=\left( \begin{array}{c c} 0 & 1\\ -1 & 2\\  \end{array} \right)$. 

                                \noindent Peut-on calculer $A.B$ ? $B.A$ ? Si oui, faire le calcul.

                                \end{exercice}

\begin{exercice} 

Calculer le produit matriciel $AB$ (quand il est défini) lorsque :
$$
A = \left( \begin{array}{cccc}
1 & 2 & -1 & 3
\end{array}\right) \; \mbox{ et } \;
B = \left( \begin{array}{cc}
1 & -1 \\
0 & -1 \\
1 & 0 \\
2 & 2
\end{array}\right) ~;
$$
$$
A = \left( \begin{array}{cc}
2 & 2 \\
-1 & 0
\end{array}\right) \; \mbox{ et } \;
B = \left( \begin{array}{cc}
4 & 1 \\
2 & -1 \\
1 & 1
\end{array}\right) ~;
$$

$$
A = \left( \begin{array}{ccc}
0 & 1 & -2 \\
3 & -2 & 0 \\
0 & 1 & 1 \\
1 & -2 & -4
\end{array}\right) \; \mbox{ et } \;
B = \left( \begin{array}{cc}
2 & -1 \\
-2 & 4 \\
-2 & 0
\end{array}\right) ~.
$$			

\ 
\end{exercice}



\begin{exercice}

\noindent On considère deux  applications linéaires: $$f:\left\{\begin{array}{lll}
\mathbb{R}^{2} & \to & \mathbb{R}^{3}\\
 (x,y)         & \mapsto & (x-y,2x,3x+2y)
 \end{array}\right. \text{ et }g:\left\{\begin{array}{lll}
\mathbb{R}^{3}\to\mathbb{R}^{2}\\
 (x,y,z)\mapsto (2x-y+z,x+2y+3z)
 \end{array}\right.$$ 
\begin{enumerate}
 \item Ecrire les matrices de $f$, $g$ et $f\circ g$ relativement aux bases canoniques.
\item Déterminer l'expression de $f\circ g$.
 
\end{enumerate}

\end{exercice}

%\begin{exercice}
 
%\end{exercice}
%Soit $f$ l'endomorphisme de $\R^2$ de matrice $\begin{pmatrix} 2&\dfrac 23\\
%-\dfrac 52&-\dfrac 23 \end{pmatrix}$ dans la base canonique.\\
% Soient $e_1 = (-2, 3)$
%et $e_2 = (-2, 5)$.
%\begin{enumerate}
%\item Montrer que $\mathcal{B}= (e_1, e_2)$ est une base de $\R^2$ et déterminer $A=\text{mat} (f, \mathcal{B})$.
%\item Calculer $A^n$ pour $n \in \N$.
%\item Déterminer l'ensemble des suites réelles qui vérifient $\forall n \in \N$
%$\begin{cases} x_{n + 1} = 2x_n + \dfrac 23 y_n \\ y_{n + 1} = -\dfrac 52 x_n -
%\dfrac 23 y_n \end{cases}$.
%\end{enumerate}

\begin{exercice}
 

On considère l'application linéaire: 
$$f:\left\{\begin{array}{lll}
\mathbb{R}^{3} & \to & \mathbb{R}^{3}\\
 (x,y,z)         & \mapsto & (3x-2y,2x-4z,y-3z)
 \end{array}\right.$$
\begin{enumerate}
\item  $f$ est-elle bijective ?
\item Déterminer la matrice $A$ de $f$ relativement à la base canonique de $\R^3$.
\item Calculer $A^{2}$, $A^{3}$, en déduire $A^{n}$, pour tout entier $n$.
\item Déterminer l'expression de $f^n$,  pour tout entier $n$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}


\noindent On note $\mathcal{B}_{0}=\left( e_{1},e_{2},e_{3}\right) $ la base
canonique de $E=\mathbb{R}^{3}$.

\noindent On considère les applications linéaires $f$ et $g$ de $E$ dans lui-même définies par :\\

\noindent $f\left( x,y,z\right) =\left( x+2y-z , -x-2y+z , 2x+4y-2z\right) $ et $g\left( x,y,z\right)=\left(x+y-z , 2x-y+2z , 3x+z\right) $.

 

\begin{enumerate}
\item  

\begin{enumerate}
\item Déterminer le noyau de $f$. On trouvera une base $\mathcal{B}_1$ de $\ker f$.
\item Déterminer le noyau de $g$. On trouvera une base $\mathcal{B}_2$ de $\ker g$.


\end{enumerate}



\item Soit $\mathcal{B}=\mathcal{B}_1\cup \mathcal{B}_2$.\\
Montrer que : $\ker f\oplus \ker g=E$. Que peut-on en déduire pour $\mathcal{B}$ ?

\item On considère l'appication linéaire $h$ de matrice $H_0= 
\begin{pmatrix}
-\frac{1}{4} & -\frac{1}{2} & \frac{1}{4} \\ 
1 & 2 & -1 \\ 
\frac{3}{4} & \frac{3}{2} & -\frac{3}{4}%
\end{pmatrix} $ relativement à la base $\mathcal{B}_{0}$.

On pose $q=Id_E-h$

\begin{enumerate}
\item Donner les matrices $F$, $ G$, $H$ et $Q$ respectivement de $f$, de $g$, de $h$
et de $q$ relativement à la base $\mathcal{B}$.

\item Déterminer les matrices de $g\circ h$, $\ g\circ q$, $f\circ q$ et $\ f\circ h$, relativement à la base $\mathcal{B}$. 
\end{enumerate}
\end{enumerate}
 
\end{exercice}
 
\begin{exercice}

On note $\mathcal{B}_{0}=\left( e_{1},e_{2},e_{3}\right) $ la base canonique de $E=\mathbb{R}^{3}$.

\noindent On considère l'application linéaire $f$ de $E$ dans lui-même définie par :$\left\{ 
\begin{array}{l}
f(e_{1})=2e_{2}+3e_{3} \\ 
f(e_{2})=2e_{1}-5e_{2}-8e_{3} \\ 
f(e_{3})=-e_{1}+4e_{2}+6e_{3}
\end{array}
\right. $.

\begin{enumerate}
\item Déterminer la matrice $A_0$ de $f$ relativement à $\mathcal{B}_{0}$.

\item On pose : $F=\ker(f-Id_E)$ et $G=\ker (f^{2}+Id_E)$ où $f^{2}=f\circ f$ et $Id_E$ désigne
l'application identité de $E$.

\begin{enumerate}
\item Déterminer les matrices $A_0-I_{3}$ et $A_0^{2}+I_{3}$ où $I_{3}$ d%
ésigne la matrice carrée unité d'ordre $3$.

\item Déterminer $F$ : on en précisera la dimension ainsi qu'une 
base $\mathcal{B}_{1}$.

\item Déterminer $G$ : on en précisera la dimension ainsi qu'une 
base $\mathcal{B}_{2}$.
\end{enumerate}
\item On considère la famille $\mathcal{B=B}_{1}\cup \mathcal{B}_{2}$.

\begin{enumerate}
\item Montrer que $F\oplus G=\R^3$. Que peut-on en déduire pour  $\mathcal{B}$ ?
\item Déterminer la matrice $A$ de $f$ relativement à la base $\mathcal{B}$.
\item Déterminer la matrice $B$ de $f^2$ relativement à la base $\mathcal{B}$.
\item Quelle relation peut-on établir entre $A$ et $B$ ? Vérifier cette relation avec les matrices obtenues
\end{enumerate}
\end{enumerate}
 
\end{exercice}

\begin{exercice}
 

$A=\left( \begin{array}{c c c} -1 & -6 & 2\\ 1 & 4 & -1\\ 2 & 6 & -1 \\ \end{array} \right)$ une matrice carrée d'ordre 3.\\
Soit $f$ l'application linéaire de $\R^3$ dans $\R^3$ dont la matrice relativement à la base canonique est $A$.
\begin{enumerate}
\item Calculer $A^2=A.A$.
\item Déterminer une base $\mathcal{B}_1$ de $\ker f$ et une base $\mathcal{B}_2$ de $Im f$ .\\Vérifier que ce sont des SEV supplémentaires de $\R^3$
\item Justifier que $\mathcal{B}= \mathcal{B}_1\cup \mathcal{B}_2$  est une base de $\R^3$ et écrire la matrice de $f$ relativement à cette base.
\end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{exercice}
Calculer le rang des matrices:
$$A=\left(\begin{array}{c c c c} 2 & 1 & 3 & -3 \\
															  -1 & 2 & 1 & 4 \\
																 1 & 1 & 2 & -1\\
 \end{array}\right) \mbox{ et } B=\left(\begin{array}{c c c } 1 & 1 & -1 \\
																									           0 & 1  & 1 \\
																									           1 & 0  & 1\\
 \end{array}\right)$$
\end{exercice}
\begin{exercice}

Soit $A=\left(\begin{array}{c c c c} 1 & 1 & 5 & 0 \\
															       1 & 2 & 8 & 1 \\
																     2 & 0 & 4 & a \\
\end{array}\right)$, où $a$ est un paramètre réel.\\
Calculer $r=\rg(A)$, suivant les valeurs de $a$. 

 
\end{exercice}
\begin{exercice} 


Soient une matrice $A=\left(\begin{array}{c c c c} 1 & -3 & 1 & -1 \\
 -1 & 2 & 1 & 2 \\2 & 1 & -1 & 2\end{array}\right)$ de $\mathcal{M}_{34}$ et $f$ l'application linéaire de $\R^4$ dans $\R^3$ dont la matrice relativement aux bases canoniques est $A$. 
\begin{enumerate}
\item Calculer le rang de la matrice $A$.
\item Soit $u=\left(3, 1,3, -2  \right)$
\begin{enumerate}
\item Calculer $f(u)$.
\item Déterminer $\ker f$.
\end{enumerate}
\item Utiliser les résultats précédents pour résoudre l'équation $AX=B$ où $B=\left(\begin{array}{ c} 5\\ -2\\ 0 \end{array} \right)$
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
   Soit $f$ l'application linéaire de $\mathcal{L}(\R^2)$ définie par:
 
    \fonction{f}{\R^2}{\R^2}{(x;y)}{(2x-y;x)}
 
  \begin{enumerate}
  \item Donner la matrice de $f$ dans la base canonique $\mathcal{C}=(e_1;e_2)$.
  \item On pose $f_1=e_2$ et $f_2=2e_1+e_2$, $\mathcal{F}=(f_1;f_2)$
    est une base  de $\R^2$.
    \begin{enumerate}
    \item Déterminer $\Mat(f;\mathcal{F};\mathcal{C})$
    \item Déterminer $\Mat(f;\mathcal{F})$
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}